%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
% rubber: module biblatex
\documentclass[analyse2.tex]{subfiles}
\nosolout=0
\etudiant=0
\begin{document}


\section{Fonctions réelles de deux variables réelles}


\subsection{Introduction}
\label{sec:introduction}

\subsubsection{Point de vue économique}
\label{sec:exemple}

La macroéconomie et la microéconomie utilisent de nombreuses fonctions
de plusieurs variables pour modéliser l'économie.


\begin{exem}
Considérons la fonction de consommation macro-économique. Si on schématise, on peut dire que celle-ci associe au revenu
disponible des ménages $Y^{d}$ le niveau de consommation agrégée
dans l'économie $C$. 
\begin{equation*}
C: Y^{d} \mapsto C\left( Y^{d}\right)
\end{equation*}
On peut vouloir toutefois adopter une modélisation plus précise en supposant que la consommation dépend également du patrimoine financier des ménages (noté $B$). La
nouvelle fonction de consommation sera alors une fonction de $2$ variables 
\begin{equation*}
C:\left( Y^{d},B\right) \mapsto C\left( Y^{d},B\right)
\end{equation*}

\end{exem}

\begin{exem}[Fonction d'utilité]
  \label{ex:utilite}
  On s'intéresse à une économie où deux biens distincts sont
  disponibles. Notons $x$ et $y$ les quantités respectives de ces deux
  biens. On note $U(x;y)$ la fonction d'utilité du consommateur
  donnant un indice de satisfaction associé au panier de consommation
  $(x;y)$.


  On suppose que (toute chose étant égale par ailleurs):

  \begin{itemize}
  \item  lorsque la quantité d'un bien augmente d'une unité, l'utilité augmente;
  \item l'augmentation d'utilité procurée par une unité est plus
    petite que l'augmentation procurée par l'unité précédente.
  \end{itemize}



  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{images/_utilite_fig_+0}\qquad\includegraphics[width=6cm]{images/_utilite_fig_+1}
    \caption[Fonction d'utilité]{Fonction d'utilité et courbes
      d'indifférence}
    \label{fig:ind}
  \end{figure}
  
  

  Si l'on note $p>0$ le prix du premier bien, $q>0$ le prix du second bien
  et $R$ le revenu d'un consommateur alors on a:

  \begin{equation*}
    px+qy\leq R
  \end{equation*}

  De plus si $C\leq R$ représente la consommation on a:

  
  \begin{equation}
    px+qy=C \Leftrightarrow y=-\frac{p}{q}x+\frac{C}{q}
    \label{cont}
  \end{equation}

  

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{images/_utilite_fig_+2}
    \caption[Fonction d'utilité (2)]{Utilité et consommation}
    \label{fig:utilite}
  \end{figure}


  Pour une dépense $(C)$, le consommateur cherche à maximiser son
  indice d'utilité en choisissant le panier de biens qui lui offre la
  plus grande utilité. Cela revient à chercher un maximum sous la
  contrainte d'égalité \eqref{cont}. Ce principe est illustré sur la
  figure \ref{fig:utilite}.
 
  
  Voir  \cite{Simon1998} page 793.
\end{exem}

% \begin{exem}
% Dans la théorie microéconomie du consommateur, on se place dans un
% cadre où le nombre de variétés de biens est $2$. On repère alors les différentes possibilités de consommation par un couple
% $(x_1,x_2)$ où  $x_{i}$ correspond à la quantité de bien $i$ consommée.
% Ce couple $(x_1,x_2)$  s'appelle un panier de biens.\\
% Une fonction d'utilité associe alors à chaque panier $(x_1,x_2)$ le niveau de satisfaction qu'il procure au
% consommateur (du moins si l'on accepte une représentation cardinale des
% préférences). Il s'agit donc d'une fonction de $2$ variables définie
% sur $\mathbb{R}_{+}^{2}$ à valeur dans $\mathbb{R}$.

% \end{exem}
% \begin{exem}
%   Dans la théorie microéconomique du producteur, on considère
%   également que le nombre de facteurs de production est fixé $p$. On
%   repère alors les choix d'une entreprise par un $p$-uplet  $\left(
%     z_{1},...,z_{p}\right) $ où $z_{j}$ représente la quantité  du
%   $j^{\text{ème}}$ facteur de production (ou input) utilisés par
%   l'entreprise. La fonction de production associe alors au $p$-uplet
%   des inputs $\left( z_{1},...,z_{p}\right) $ la quantité de
%   production (output) que l'entreprise est capable de produire avec.
%   Formellement, la fonction de production est donc une fonction de  $p$ variables définies de $\mathbb{R}_{+}^{p}$ à valeur dans
%   $\mathbb{R}$.
% \end{exem}



\subsubsection{Point de vue géométrique}
\label{sec:point-de-vue}

\begin{exem}[Équation de plan]
  L'équation d'un plan de $\R^3$ est donnée par:
  \begin{equation*}
(\mathcal{P}):    ax+by+cz=d
  \end{equation*}

  où $(a,b,c)\neq (0,0,0)$.


  Supposons que $c$ soit non nul, on peut alors écrire:
  \begin{equation*}
    z=\frac{-a}{c}x+\frac{-b}{c}y+d
  \end{equation*}

  et considérer la fonction de $\R^2$ dans $\R$ définie par:

  \fonction{f}{\R^2}{\R}{(x,y)}{\frac{-a}{c}x+\frac{-b}{c}y+d}

  La représentation graphique de cette fonction est le plan
  $\mathcal{P}$.


  \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{images/plan}\includegraphics[width=6cm]{images/plan_1}\includegraphics[width=6cm]{images/plan_2}
  \end{center}
\end{exem}

\begin{exem}[Paraboloïde de révolution]

  Intéressons nous à la surface définie par $z=x^2+y^2$.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{images/paraboloide}
  \end{center}



\end{exem}




\subsection{Définitions}

\begin{Def}
$\mathbb{R}^{2}$ est l'ensemble des couples $(x,y)$ avec $x$ et $y$ des nombres  réels.
\end{Def}


\noindent Il est possible d'ajouter deux couples  ou de multiplier  un
couple par un nombre réel :

$$\left\{\begin{array}{l}
(x,y)+(x',y')=(x+x',y+y')\\ 
\lambda (x,y)=(\lambda x,\lambda y)
\text{,  où }\lambda \in \mathbb{R}
\end{array}\right. 
$$

\begin{Def}
On appelle \textbf{fonction réelle de $2$ variables réelles} toute application définie sur un sous-ensemble  $\mathcal{D}$ de  $\R^2$, à valeur dans $\R$.

$$f:\left\{\begin{array}{lcl}
\mathcal{D}\longmapsto \mathbb{R}\\
\left(x;y\right)
\mapsto f\left(x;y\right) \end{array}\right.$$

On appelle \textbf{ensemble de définition} de la fonction $f$
l'ensemble des couples de $\R^2$ qui ont une image par $f$. On le note souvent $\mathcal{D}_f$.
\end{Def}

\begin{exem}
 Soit $f$ la fonction définie par $f(x,y)=x^2y+3y$. On a $\mathcal{D}_f=\R^2$.\\
 L'image par $f$ du couple $(2,1)$ est $f(2,1)=2^2.1+3.1=7$.
\end{exem}

\begin{exem}
Soit $f$ la fonction définie par $f(x,y)=\ln(x+y-1)$.\\
$f$ est une fonction réelle de deux variables réelles.\\
Elle est définie  pour les couples $(x,y)$ tels que $x+y-1>0$ soit  $\mathcal{D}_f=\left\{ \left( x,y\right) \in \mathbb{R}^{2} \text{ tel que } y> 1-x\right\}$.\\
$\mathcal{D}_f$ est le demi-plan supérieur délimité par la droite d'équation $y=1-x$ (privé de cette droite).


\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{images/couples.pdf}  
\caption{$\mathcal{D}_f$ est le demi-plan supérieur délimité par la droite d'équation $y=1-x$ }
\end{center}

\end{figure}
\end{exem}

\pagebreak
\begin{exercice}
Soit $f$ la fonction définie par $f(x,y)=\sqrt{x^2-2y}$
\begin{enumerate}
 \item Déterminer et représenter le domaine de définition de $f$.
 \item Calculer, quand c'est possible, l'image par $f$ des couples suivants :$(2;1)$, $(1;4)$, $(3;0)$, $(2t;t^2)$ et $(ab;2b^2)$.
 \end{enumerate}

 \end{exercice}

\subsection{Quelques fonctions usuelles}
\begin{enumerate}
 \item[-] Les fonctions linéaires définies sur $\R^2$ par $f(x,y)=ax+by$ (avec $a$ et $b$ réels).
 \item[-] Les fonctions affines définies sur $\R^2$ par $f(x,y)=ax+by+c$ (avec $a$, $b$ et $c$ réels).
 \item[-] Les fonctions polynomiales définies sur $\R^2$ en faisant la somme de fonctions du type $ax^ny^m$(avec $a$ réel, $n$ et $m$ entiers naturels).\\
 Par exemple, $P(x,y)=x^2y^4-2x^3y+3xy^3+x^2y+x-1$ est une fonction polynomiale de degré $6$.
 \item[-] Les fractions rationnelles sont obtenues en faisant le quotient de deux fonctions polynomiales. Elles sont définies pour tout couple de $\R^2$ 
 pour lequel le dénominateur ne s'annule pas.\\
 Par exemple, la fonction $f(x,y)=\dfrac{xy}{x-y}$ est une fraction rationnelle définie sur $\R^2$ privé de la droite $\Delta$ d'équation $y=x$.\\
 La fonction $g(x,y)=\dfrac{x^2-y^2}{x^2+y^2}$ est une fraction rationnelle définie sur $\R^2-\{(0,0)\}$.
\end{enumerate}

\subsection{Représentation graphique - Courbes de niveau}

\noindent Soit $\mathcal{D}$ un sous-ensemble de $\R^2$ et $f$ une fonction de $\mathcal{D}$ dans $\R$.\\

\begin{Def}
Le graphe de $f$ est l'ensemble des éléments de $\mathbb{R}^{3}$ (on parle alors de triplets)
de la forme $(x,y,f(x,y))$ avec  $ (x,y)\in \mathcal{D}$. C'est une surface.\\
Soit $k\in\R$, l'ensemble $\mathcal{C}_k=\left\{(x;y;z)\in\R^3|f(x,y)=k \text{ où } (x,y)\in \mathcal{D}\right\}$ est appelé \textbf{courbe de niveau } $k$ 
de la fonction  $f$.
\end{Def}
La courbe de niveau $k$ de $f$ est obtenue en faisant l'intersection de la surface représentative de $f$ et du plan d'équation $z=k$, comme si on 
faisait ``des tranches horizontales''...



\begin{figure}[!ht]
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{images/paraboloide.pdf}   & \includegraphics[width=6cm,height=6cm]{images/niveau.pdf}
\end{tabular}
\end{center} 
\caption{$f(x,y)=x^2+y^2$ et courbes de niveaux $2$ et $4$}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{remarque}\noindent En théorie du producteur, on considère une entreprise n'ayant recours qu'à deux facteurs de
production et ayant $F $ comme fonction de production, les
courbes de niveau de $F $ s'appellent alors\textbf{ les isoquantes} ou \textbf{courbes d'isoproduction} de la
firme.\\

\noindent En théorie du consommateur, on considère une économie  possédant  deux biens de
consommation : soit $U$  la fonction d'utilité associée, les courbes de niveau de $U$ s'appellent les \textbf{courbes d'indifférence}.\\
\end{remarque}
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\texttt{}\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{images/carteindifference.pdf}  
\end{center}
\caption{Carte d'indifférence associée à la fonction d'utilité $U(x,y)=xy$ }
\end{figure}



\section{Notion de limite - continuité}
\subsection{Introduction}
\noindent Nous noterons $X=(x,y)$ un couple de $\R^2$.\\

\noindent \textbf{Approche intuitive de la notion de limite :\\}
Intuitivement, on a envie de dire la chose suivante :\\
``$f(X)$ tend vers $\ell$ quand $X$ tend vers $X_0$''. Cela  signifie que ``la valeur de $f(X)$ est proche de $\ell$ quand $X$ s'approche de $X_0$''.\\
Le problème est de savoir ce que l'on entend par ``$X$ s'approche de $X_0$''.\\


\noindent Dans $\R$, c'est facile : on peut s'approcher d'un point par la gauche ou par la droite.\\
Nous avons vu que, la limite en un point existe si et seulement si la limite à gauche existe, la limite à droite existe et 
les deux sont égales.\\
Dans $\R^2$, on peut approcher un point le long d'une infinité de chemins. C'est ce qui va rendre rendre la notion de limite plus difficile 
à définir (et à comprendre...)

\begin{figure}[!ht]
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{center}

\begin{tabular}{cc}
%\includegraphics[width=5cm,height=2cm]{images/unedirection.pdf}
%& \includegraphics[width=4cm,height=4cm]{images/plusieursdirections.pdf}
   \includegraphics[width=8cm]{images/limite_R}   & \includegraphics[width=8cm]{images/limite_Rdeux}
\end{tabular}
\caption{Comment s'approcher d'un point dans $\R$ et dans $\R^2$}
\end{center} 
\end{minipage}
\end{figure}





\begin{exem}
Soit $f$ la fonction  définie sur  $\mathcal{D}=\mathbb{R}^{2}-\left\{ \left(0,0\right) \right\} $ par : $f(x,y)=\dfrac{xy}{x{{}^2}+y{{}^2}}$.\\

\noindent Soient $X\in \mathcal{D}$ et $O=(0,0)$.\\
Notre objectif est de déterminer ``la limite de $f$ quand $X$ tend vers $O$''.\\
Pour cela nous allons nous approcher de $O$ suivant deux directions distinctes.

\begin{enumerate}
\item[$i)$] Considérons la droite $\mathcal{D}_1$ d'équation $y=2x$ :\\
Si $X\in \mathcal{D}_1$, alors $X=(x,2x)$ et $f(X)=\dfrac{x(2x)}{x{{}^2}+(2x){{}^2}}=\dfrac{2x^2}{5x{{}^2}}=\dfrac25$ donc 
$\underset{X\in \mathcal{D}_1}{\underset{X\rightarrow O}{\lim }}f(X)=\dfrac{2}{5}$.
\item[$ii)$] 
Considérons la droite $\mathcal{D}_2$ d'équation $y=3x$ :\\
Si $X\in \mathcal{D}_2$, alors $X=(x,3x)$ et $f(X)=\dfrac{x(3x)}{x{{}^2}+(3x){{}^2}}=\dfrac{3x^2}{10x{{}^2}}=\dfrac{3}{10}$ donc 
$\underset{X\in \mathcal{D}_2}{\underset{X\rightarrow O}{\lim }}f(X)=\dfrac{3}{10}$.
\item[$iii)$] Conclusion:\\
En approchant $O$ suivant deux droites distinctes, nous avons obtenu deux limites différentes...\\
Cela signifie que la fonction $f$ n'admet pas de limite en $O=(0,0)$.
\end{enumerate}

\end{exem}


\newseance[2]

L'exemple précédent nous montre que la notion de limite d'une fonction
de plusieurs variables est un peu plus compliquée qu'en une
variable. Ceci motive la partie suivante où l'on va définir les notions nécessaires
pour appréhender correctement cette notion de limite. On en profitera
pour donner quelques définitions utiles pour la suite.

\subsection{Un peu de topologie}
\label{sec:topologie}


\subsubsection{Distance et norme  sur $\R^2$}
\noindent Avant d'aborder la notion de limite, il nous faut d'abord formaliser la notion de proximité et donc de distance.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=7cm,height=5cm]{images/distance.pdf}  
\end{center}
\caption{$AB=\sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}$}
\end{figure}

\begin{Def}
Soient  $X=(x,y)$ et $X'=(x',y')$ deux éléments de $\R^2$.\\
On appelle\textbf{ distance} (euclidienne) de $X$ à $X'$, on note $\textrm{d}(X,X')$, le réel (positif...)
$$\textrm{d}(X,X')=\sqrt{(x-x')^2+(y-y')^2}$$
\end{Def}

\begin{Def}
Soit $X=(x,y)$ un élément de $\R^2$.\\
On appelle \textbf{norme} (euclidienne) de $X$, on note $\Vert X\Vert$, le réel (positif...)
$$ \Vert X\Vert=\sqrt{x^2+y^2}$$ 
\end{Def}

\begin{remarque} On constate que :
\item[-] $\textrm{d}(X,X')=||X-X'||$ et $|X|=\textrm{d}(X,O)$. 
\item[-]  $\textrm{d}(X,X')=\textrm{d}(X',X)$,
\item[-] $\textrm{d}(X,X')\geq 0$ et $\textrm{d}(X,X')=0$ si et
  seulement si $X=X'$.
\end{remarque}






\begin{pro}\textbf{\textnormal(Inégalité triangulaire)}\\
Soient $X$ et $Y$ dans $\R^2$, $\forall A\in\R^2$, on a $\; d(X,Y)\leq d(X,A)+d(Y,A)$.
\end{pro}

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm,height=4cm]{images/inegtriang.pdf}  
\end{center}
\caption{Inégalité triangulaire}
\end{figure}


\begin{pro}\textbf{\textnormal(Cauchy-Schwarz)}\\
  Soient $X$ et $Y$ dans $\R^2$, on a $\; |X\cdot
  Y|\leq ||X||\times ||Y||$.
  \label{pro:cs}
\end{pro}


\subsubsection{Boule ouverte}
\label{sec:boule-ouverte}


\noindent Dans $\R$, on appelle voisinage du point $x_0$ un intervalle ouvert du type $I=\left]x_0-h, x_0+h\right[$.\\
Autrement dit, $x\in I \Leftrightarrow |x-x_0|<h$.\\
 
\noindent Nous allons définir de la même manière la notion de voisinage dans $\R^2$. Nous allons considérer un ensemble qui contient $X_0$ 
et dans lequel on puisse <<bouger>>, tout au moins légèrement et dans toutes les directions, sans sortir de cet ensemble.\\
Pour cela, nous prenons l'ensemble $B$ des éléments de $\R^2$ vérifiant $\Vert X-X_0\Vert<R$ avec $R>0$.\\
                                                                                                           
\noindent $B=\left\{ X=(x,y)\in \R^2 \text{ tel que } \Vert X-X_0\Vert<R\right\}$\\
$B=\left\{ X=(x,y)\in \R^2 \text{ tel que } \textrm{d}(X,X_0)<R\right\}$\\
$B=\left\{ X=(x,y)\in \R^2 \text{ tel que } \sqrt{(x-x_0)^2+(y-y_0)^2}<R\right\}$\\
$B=\left\{ X=(x,y)\in \R^2 \text{ tel que } (x-x_0)^2+(y-y_0)^2<R^2\right\}$.\\


L'ensemble  $B$ est la \textbf{boule ouverte}  de centre $X_0$ et de
rayon $R$ (c'est un disque, sans le bord). On la note $B(X_0,R)$. C'est un voisinage élémentaire du point $X_0$.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{images/boule.pdf}  
\end{center}
\caption{$B(X_0,R)$ }
\end{figure}
\begin{Def}
 Soit $\mathcal{D}$ un sous-ensemble de $\R^2$ et $X_0$ un point de $\mathcal{D}$.\\
 $X_0$ est\textbf{ intérieur} à $\mathcal{D}$ si on peut construire une boule ouverte centrée en $X_0$ et incluse dans $\mathcal{D}$.
\end{Def}

\begin{Def}
  Un ensemble de $\R^2$ est borné s'il est contenu dans une boule ouverte.
\end{Def}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Donner l'équation de la boule ouverte de centre $A(3;-1)$ est
    de rayon 2.
  \item Déterminer la nature de l'ensemble suivant:
    \begin{equation*}
      x^2+y^2+2x-4y\geq 20
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\subsubsection{Ouverts et fermés de $\R^2$}

On cherche à étendre la notion d'intervalle ouvert et d'intervalle fermé.


\begin{figure}[!h]
  \centering


  \begin{tabular}[h]{c|m{3cm}|m{3cm}}
    &Dans $\R$&Dans $\R^2$\\\hline
  Fermé &\includegraphics[width=3cm]{images/i_ferme}&\includegraphics[width=3cm,angle=90]{images/ferme}\\
Ouvert&\includegraphics[width=3cm]{images/i_ouvert}&\includegraphics[width=3cm,angle=90]{images/ouvert}\\
Ni ouvert, ni fermé  &  \includegraphics[width=3cm]{images/i_niferme}&\includegraphics[width=3cm,angle=90]{images/niouvertniferme}\\        
  \end{tabular}
 \caption{Comparaison entre $\R$ et $\R^2$}
  \label{fig:compa}
\end{figure}
\begin{bclogo}[logo=\bcdanger,arrondi=0.1]{Attention}
Un ouvert de $\R^2$ peut être un ensemble <<compliqué>> une définition
précise est  nécessaire.
\end{bclogo}


\begin{Def}
  Un ensemble $\mathcal{O}$ de $\R^2$ est un ouvert de $\R^2$ si en
  tout point $A$ de $\mathcal{O}$ il existe une boule ouverte centrée
  en $A$ contenue dans $\mathcal{O}$.
\end{Def}



\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tabular}[h]{>{\centering}m{7cm}|>{\centering}m{7cm}}
    Ensemble ouvert& Ensemble qui n'est pas un ouvert\tabularnewline\hline
    \includegraphics[width=3cm,angle=90]{images/ouvert_d}&\includegraphics[width=3cm,angle=90]{images/niouvertniferme_d}\tabularnewline
  \end{tabular}
  
  \caption{Ensemble ouvert}
  \label{fig:ouvert}
\end{figure}

\begin{Def}
  Un sous-ensemble de $\R^2$ est fermé dans $\R^2$ si son complémentaire dans $\R^2$ est un ouvert de $\R^2$.
\end{Def}



\begin{remarque}
  L'ensemble vide et $\R^2$ sont à la fois des ouverts et des fermés de $\R^2$
\end{remarque}


\begin{Def}
  Les sous-ensembles fermés et bornés de $\R^2$ sont appelés ensembles compacts de $\R^2$.
\end{Def}

\subsubsection{Convexité}
\label{sec:convexite}
\begin{Def}
  Un sous-ensemble $D$ de $\R^2$ est dit convexe lorsque:
  \begin{equation*}
    \forall (x;y)\in D^2,\quad \forall t\in[0;1], \quad tx+(1-t)y\in D
  \end{equation*}
\end{Def}

Autrement dit: un sous-ensemble $D$ est convexe si tout segment
reliant deux points est inclus dans $D$.


  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/complement_convexe_fig1}
        \caption{Ensemble convexe}
    \label{fig:convexe}
  \end{figure}


\begin{Def}
  Soit $D$ un sous-ensemble convexe de $\R^2$, une fonction $f$ est
  dite convexe sur $D$ lorsque:
   \begin{equation*}
    \forall (x;y)\in D^2,\quad \forall t\in[0;1], \quad f(tx+(1-t)y)\leq
    tf(x)+(1-t)f(y)
  \end{equation*}
\end{Def}

\begin{Def}
  Soit $D$ un sous-ensemble convexe de $\R^2$, une fonction $f$ est
  dite concave sur $D$ lorsque $-f$ est convexe.
 \end{Def}


Les fonctions convexes et concave sont souvent utilisées en économie.

\begin{exem}
  Considérons la fonction de production de Cobb-Douglas suivante:
  \begin{equation*}
    f(x,y)=Ax^ay^b
  \end{equation*}
  où $x>0$ et $y>0$ sont les <<inputs>>.

  Supposons $a+b<1$ (rendements d'échelle décroissants). Dans ce cas
  la fonction $f$ est concave.

  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{images/cobbwebb_4}\includegraphics[width=8cm]{images/cobbwebb_3}
    \caption[Cobb-Webb]{Fonction de Cobb-Webb (rendements d'échelle
      décroissants)}
  \end{figure}

La surface se situe au dessus de toute corde.
  
\end{exem}

\begin{remarque}
  Démontrer qu'une fonction est convexe à l'aide de la définition est
  en général difficile, on donnera un critère plus simple à utiliser
  dans la suite.
\end{remarque}

\begin{exercice}
  Représenter chacun des ensembles suivants, puis dire s'il s'agit
  d'un ouvert, d'un fermé, d'un compact, d'un convexe, etc.
  \begin{enumerate}
  \item $A=\{(x;y)\in\R^2 |x+y>1\}$
  \item $B=\{(x;y)\in\R^2 |x^2+y^2\leq 1\}$
  \item $C=\{(x;y)\in\R^2 |-x^2+y\leq 1\}$
     \item $D=\{(x;y)\in\R^2 |x+y> 1 \text{ et } 2x-y\geq 0\}$
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\subsection{Limite de $f$ en $X_0$}
\begin{Def}
Soit $f$ une fonction réelle de $2$ variables réelles définie
sur l'ensemble $\mathcal{D}$ et $X_0$ un point  de $\R^2$.

\noindent On dit que $f$ tend vers  $\ell$ lorsque $X$ tend vers $X_0$,
($X$  restant dans $\mathcal{D}$) si : $$\underset{X\in \mathcal{D}}{\underset{d(X,X_0)\rightarrow 0}{\lim }}\vert f(X)-\ell\vert=0 
\text{ ou } \underset{X\in \mathcal{D}}{\underset{\Vert X-X_0\Vert \rightarrow 0}{\lim }}\vert f(X)-\ell\vert=0$$
Cela signifie que $f(X)$ est ``proche de $\ell$'' quand $X$ est ''suffisamment proche de $X_0$``.
\end{Def}


On notera dans ce cas : $\underset{X\in \mathcal{D}}{\underset{X\rightarrow X_0}{\lim }}f(X)=\ell$.

\noindent Si $\mathcal{D}=\mathbb{R}^{2}$, on notera simplement $\underset{X\rightarrow X_0}{\lim }f(X)$ cette limite.


\begin{remarque}
$X_0$ n'est pas nécessairement un point de $\mathcal{D}$ mais on doit pouvoir l'approcher par des points de $\mathcal{D}$.
En termes topologiques, on dit  que $X_0$ est un point adhérent à $\mathcal{D}$
\end{remarque}



\begin{exem}

  Considérons la fonction $f$ définie sur $\mathcal{D}=\mathbb{R}^{2}-\{(0,0)\}$ par : $
f(x,y)=\dfrac{xy}{\sqrt{x^2+y^2}} $\\ 

Le point $O=(0,0)$ n'est pas dans $\mathcal{D}$ cependant, on peut
l'approcher par des points de $\mathcal{D}$. Déterminons $\underset{X\in \mathcal{D}}{\underset{X\rightarrow O}{\lim }}f(X)$:


\begin{prof}
  Remarquons tout d'abord que $\forall X=(x,y)\in\R^2$, on a :\\
  $|x|\leq \Vert X \Vert$ ( car $x^2\leq x^2+y^2$). De même $|y|\leq \Vert X \Vert$. \\
  Donc $|f(X)|\leq\dfrac{|x||y|}{\sqrt{x^2+y^2}}\leq \dfrac{\Vert X\Vert^2}{\Vert X\Vert}$,\\
  on obtient $|f(X)|\leq\Vert X\Vert$.


On en déduit que, quand $\Vert X\Vert\to 0$, $f(X)\to
  0$. C'est à dire $\underset{X\in \mathcal{D}}{\underset{X\rightarrow O}{\lim  }}f(X)=0$.
\end{prof}

\end{exem}
\begin{remarque}
 D'un point de vue pratique, il est assez difficile de calculer des limites ''à la main`` pour des fonctions de deux variables. Cependant, il est important de comprendre le principe 
 car c'est sur le concept de limite que s'appuie les autres concepts (continuité, dérivabilité, différentiabilité...)
\end{remarque}

\newseance[3]

\textbf{Les propriétés algébriques des limites sont les mêmes que pour les fonctions d'une variable réelle.}\\




\subsection{Continuité de $f$ en $X_0$}
\begin{Def}
Soit $f$ une fonction  définie sur un sous-ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$ et $X_0\in \mathcal{D}$.

\noindent On dit que $f$ \textbf{est continue en $X_0$} si $f(X)$ tend vers $f(X_0)$ quand $X$ tend vers $X_0$ (suivant n'importe quel chemin
dans $\mathcal{D}$), soit encore $\underset{X\in \mathcal{D}}{\underset{X\rightarrow X_0}{\lim }}f(X)=f(X_0)$.\\

\noindent On dit que $f$ est \textbf{continue sur $\mathcal{D}$} si $f$ est continue en tout point de $\mathcal{D}$.
\end{Def}


\begin{exem}
 Soit $X\in\R^2$, $X=( x,y)$, on pose : $f(X)=x$.\\
($f$ est appelée la \textbf{première projection} ou encore
\textbf{projection sur la première coordonnée}).

\begin{etud}
  Montrer que la fonction $f$ est continue en tout point $X_0$ de
  $\R^2$.
\end{etud}

\begin{prof}
  \noindent Soit donc $X_0=(x_0,y_0)$.\\
  On a $\vert x-x_0\vert \leq \sqrt{(x-x_0)^2+(y-y_0)^2} \Leftrightarrow \vert f(X)-f(X_0)\vert \leq d(X,X_0)$.\\

  \noindent  $\underset{d(X,X_0)\to 0}\lim \vert f(X)-f(X_0)\vert=0 \Leftrightarrow \underset{X\to X_0}\lim f(X)=f(X_0)$.\\

  \noindent Par conséquent, la fonction $f$ est continue en tout point
  $X_0$ de $\mathbb{R}^{2}$.
\end{prof}
\end{exem}

\begin{remarque}
De même, la deuxième projection est  également continue en tout point de $\mathbb{R}^{2}$.\\
Ces exemples élémentaires nous seront très utiles par la suite.
\end{remarque}


\begin{thm}
Soient $f$ et $g$\ deux fonctions réelles  définies sur un sous-ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$ et $X_0$ un point de $\mathcal{D}$.

\noindent Si $f$ et $g$ sont continues en $X_0$, alors :

\begin{enumerate}
\item[i)] La fonction produit $f.g$ est continue en $X_0$

\item[ii)] La fonction somme $f+g$ est continue en $X_0$

\item[iii)] Si de plus, $g(X_0)\neq 0$, alors la fonction quotient $\dfrac{f}{g}$ est continue en $X_0$.
\end{enumerate}
\end{thm}

\begin{preuve}
Ce théorème se déduit de fa\c{c}on immédiate des propriétés  des limites .
\end{preuve}

\vspace{0.2cm}
\noindent  De manière plus générale, ce théorème, associé à la continuité des deux projections vue précédemment, 
nous permet d'affirmer que  :
\begin{enumerate}
 \item[-] Les fonctions linéaires sont continues sur $\R^2$. 
 \item[-] Les fonctions affines sont continues sur $\R^2$.
 \item[-] Les fonctions polynomiales sont continues sur $\R^2$.
 \item[-] Les fractions rationnelles sont continues en tout point de $\R^2$ pour lequel le dénominateur ne s'annule pas.\\

\end{enumerate}

\begin{thm}\textbf{(Composée de fonctions)}\\
Soit $f$  une fonction  définie sur un sous-ensemble $\mathcal{D}$ de $\mathbb{R}^{2}$ et  $g$ est une
fonction de $\mathbb{R}$ dans $\R$.\\
Si $f$ est continue en $X_0\in \mathcal{D}$ et  si $g$ est continue en $y_{0}=f(X_0)$, alors  $g\circ f$ est continue en $X_0$.
\end{thm}

\begin{preuve}
Ce théorème se démontre exactement de la même manière que celui qui lui correspond pour les fonction d'une variable réelle vu antérieurement.
\end{preuve}





\section{Dérivées partielles}
\subsection{Définitions}
\noindent Soit $f$ une fonction de $2$ variables réelles définie sur un sous-ensemble $\mathcal{D}$ de $
\mathbb{R}^{2}$ et $X_0=\left(x_0,y_0\right) \in \mathcal{D}$.

\begin{Def} 
\begin{enumerate}
\item[]
\item[-]On appelle \textbf{dérivée partielle de $f$ en $(x_0,y_0)$ par rapport à $x$} la dérivée de l'application 
$x\longmapsto f(x,y_0)$ en $x_0$ (quand elle existe).\\
On la note alors $\dfrac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0)$ ou  encore $f'_x(x_0,y_0)$.\\

\item[-]On appelle\textbf{ dérivée partielle de $f$ en $(x_0,y_0)$ par rapport à $y$} la dérivée de l'application 
$y\longmapsto f(x_0,y)$ en $y_0$ (quand elle existe).\\
On la note alors $\dfrac{\partial f}{\partial y}(x_0,y_0)$ ou  encore $f'_y(x_0,y_0)$.
\end{enumerate}\end{Def}

\begin{remarque}
 On a donc,quand ces limites existent :\\
 $\dfrac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0)=\displaystyle\lim_{h\to 0}\dfrac{f(x_0+h,y_0)-f(x_0,y_0)}{h}$ et 
 $\dfrac{\partial f}{\partial y}(x_0,y_0)=\displaystyle\lim_{h\to 0}\dfrac{f(x_0,y_0+h)-f(x_0,y_0)}{h}$. 
\end{remarque}

\begin{Def}
Soit $f$ une fonction de $2$ variables réelles définie sur un sous-ensemble $\mathcal{D}$ de $\mathbb{R}^{2}$.\\
$f$ est dite dérivable sur $\mathcal{D}$ si $f$ est dérivable par rapport à $x$ et à $y$, en tout point de $\mathcal{D}$.
\end{Def}

\begin{exem}
Considérons la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par $f(x,y)=x^{3}y^{2}$.\\
considérons le point $X_0=(a,b)\in \mathbb{R}^{2}$.\\


\noindent Fixons $y=b$, nous avons $h(x)=f(x,b)=x^{3}b{{}^2}$. Cette fonction est une fonction polynôme et elle est dérivable en
tout point de $\mathbb{R}$ et on a : $h'(x)=3x{{}^2}b{{}^2}$, donc $h'(a)=3a{{}^2}b{{}^2}$. \\
D'où : $\dfrac{\partial f}{\partial x}(a,b)=3a{{}^2}b{{}^2}$.\\

\noindent Fixons $x=a$, nous avons $k(y)=a^{3}y{{}^2}$. Cette fonction est une fonction polynôme et elle est dérivable en
tout point de $\mathbb{R}$ et on a : $k^{\prime }(y)=2a^{3}y$,
donc $k^{\prime }(b)=2a^{3}b$.\\
D'où : $\dfrac{\partial f}{\partial y}(X_0)=2a^{3}b$.
\end{exem}



\begin{exem}
 \noindent Considérons la fonction $f$ définie par : $f(x,y)=\ln (x^2+y^2-1)$.

\noindent Elle est définie sur  $\mathcal{D}=\left\{ \left(x,y\right) \in \mathbb{R}^{2}\text{ tel que }x^2+y^2-1>0\right\} $.
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\texttt{}\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{images/couples.pdf}  
\end{center}
\caption{Ensemble de définition de $f(x,y)=\ln (x^2+y^2-1)$ }
\end{figure}
\end{exem}
\noindent La fonction $f$ est dérivable sur $\mathcal{D}$ (comme
composée de fonctions dérivables) et on a :

\begin{equation*}
\left\{ 
\begin{array}{l}
\dfrac{\partial f}{\partial x}(x,y)=\dfrac{2x}{x^2+y^2-1} \\ 
\\
\dfrac{\partial f}{\partial y}(x,y)=\dfrac{2y}{x^2+y^2-1} \\ 
\end{array}\right. .
\end{equation*}




\begin{exem}
Reprenons l'exemple de la fonction de production. On considère souvent
qu'elle dépend de deux facteurs de production le travail $L$ et le
capital $K$. Formellement, nous avons donc affaire à une fonction de
deux variables $Y=f\left( K,L\right) $. \\
On définit alors  la productivité marginale du travail ($PmL$) comme étant ``le supplément de production  qui résulte d'une augmentation 
$\Delta L$ du travail, ramené à une unité''.


\begin{equation*}
PmL\simeq \frac{f\left( K,L+\Delta L\right) -f\left( K,L\right) }{\Delta L}
\end{equation*}
$\Delta L$ étant suffisamment petit, on estime que  cette définition reste valable pour $\Delta L\rightarrow 0$, on a alors 
\begin{equation*}
PmL=\frac{\partial }{\partial L}f\left( K,L\right)
\end{equation*}
\end{exem}

\begin{exercice}
Calculer $\dfrac{\partial f}{\partial x}(1,2)$ et $\dfrac{\partial f}{\partial y}(1,2)$ pour la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par 
$f(x,y)=2x^3y^2+2y+4x$. 
\end{exercice}


\begin{exercice}

Calculer les dérivées partielles de la fonction $f$ définie sur $\mathcal{D}$ par:

\noindent $f(x,y)=x+(x^3-y)^2$ sur $\mathcal{D}=\R^2$,\\
$f(x,y)=\dfrac{y}{x^2+2y}$ sur $\mathcal{D}=\R^2-\{\mathcal{P}\}$ où $\mathcal{P}$ est la parabole d'équation $y=-\dfrac{x^2}{2}$, \\
$f(x,y)=\ln(e^{xy}+y^2+2)$ sur $\mathcal{D}=\R^2$.\\
\end{exercice}


\subsection{Élasticités partielles}

\begin{Def}
Soit $f$ une fonction de $2$ variables réelles définie sur un ensemble $\mathcal{D}$  et $X_0=\left(x_0,y_0\right)$ un point de $\mathcal{D}$ 
tel que $f(X_0)\neq 0$.\\
L'\textbf{élasticité} de la fonction $f$, par rapport à la
variable $x$, au point $X_0$, est l'élasticité de la fonction $x\longmapsto f(x,y_0)$ au point $X_0$.
\end{Def}


Nous noterons : $e^f_{x}(X_0)$ cette élasticité.



\noindent Nous avons donc : $$e^f_{x}(X_0)=x_0\dfrac{f'_x(X_0)}{f(X_0)}=\dfrac{x_0}{f(X_0)}\dfrac{\partial f}{\partial x}(X_0)$$


\begin{exem} Reprenons la fonction de production : $f(K,L)$.\\
On suppose que le taux d'accroissement de la production est proportionnel au taux d'accroissement du capital.\\
Ce qui s'écrit : $\dfrac{\Delta f(K,L)}{f(K,L)}=a\dfrac{\Delta K}{K}$.
On obtient $a=\dfrac{\dfrac{\Delta f(K,L)}{f(K,L)}}{\dfrac{\Delta K}{K}}=\dfrac{K}{f(K,L)}.\dfrac{\Delta f(K,L)}{\Delta K}$.\\

\noindent En passant à la limite ($\Delta K$ ``petit''), on obtient $a=\dfrac{K}{f(K,L)}\dfrac{\partial f}{\partial K}(K,L)=e_f^K$.\\

\noindent L'élasticité de la production par rapport au capital <<mesure la dépendance>> de la production par rapport au capital.
Quand le capital augmente de $x\%$, la production augmente de $e_f^K.x \%$.
\end{exem}

\begin{exercice}

Calculer les élasticités partielles de la fonction de production type Cobb-Douglas $f(K,L)=K^{\alpha}L^{\beta}$. \\
\end{exercice}


\subsection{Fonctions homogènes}
\noindent Soient $f$ une fonction de $2$ variables réelles définie sur un ensemble $\mathcal{D}$  et $\alpha \in \mathbb{R}.$

\begin{Def}
On dit que $f$ est homogène de degré $\alpha $ sur $\mathcal{D}$ si :
\begin{equation*}
\forall t>0\text{, }\forall X\in \mathcal{D}\text{, on a }tX\in \mathcal{D}\text{\ et }f\left( tX\right) =t^{\alpha }\,f\left( X\right)
\end{equation*}
\end{Def}

\begin{exem}
\noindent Considérons la fonction $f\left( x,y\right) =x^{1/3}\,y^{2/3}$ définie sur 
$\mathcal{D}=\left\{(x,y)\in \R^2 \text{, tel que } x>0\text{ et } y>0\right\}$.\\



\noindent Si $\left( x,y\right) \in \mathcal{D}$ et si $t>0$, alors $tx>0$ et $ty>0$. Donc $(tx,ty)\in\mathcal{D}$.\\
On a alors $f\left(tx,ty\right) =\left( tx\right) ^{1/3}\left( ty\right)
^{2/3}=t^{1/3}\,t^{2/3}\,f\left( x,y\right) =t\,f\left( x,y\right) $.\\
 Par conséquent, $f$ est homogène de degré $1$ sur 
$\mathcal{D}$. 
\end{exem}

\begin{exem}
Plus généralement, la fonction de production de Cobb-Douglas $F: (K,L)\mapsto cK^{\alpha}L^{\beta}$ 
est homogène de degré $\alpha
+\beta $ sur $(\R^*_+)^2$.\\
On dit que $F$ est à rendements d'échelle croissants si $\alpha +\beta >1$, constants si $\alpha +\beta =1$, 
décroissants si $\alpha +\beta <1$.
\end{exem}

\begin{thm}
Soit $f$ une fonction homogène de degré $\alpha $ sur $\mathcal{D}$.\\

\noindent Si $f$ est dérivable  sur $\mathcal{D}$, alors $\dfrac{\partial f}{\partial x}$ et $\dfrac{\partial f}{\partial y}$
 sont homogènes de degré $\left( \alpha -1\right) $ sur $\mathcal{D}$.\\
\end{thm}

\begin{preuve}
Puisque $f$ est homogène de degré $\alpha $ sur $\mathcal{D}$, alors,
par définition:

\begin{equation}
\forall \left( x;y\right) \in \mathcal{D},\; \forall t>0 ,\;f\left( tx;ty\right) =t^{\alpha }\,f\left(
  x;y\right)\;\label{eq:1}
\end{equation}


Nous allons dériver par rapport à $x$ les deux membres de l'égalité
\eqref{eq:1}:

À gauche: La fonction $f$ est dérivable sur $\mathcal{D}$ donc la fonction qui à
$X\longmapsto f\left( tX\right) $ est dérivable par rapport à $x$ sur
$\mathcal{D}$ en tant que fonction composée de fonctions dérivables et la dérivée vaut $t\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( tx,ty\right)$.\\

À droite:
\begin{equation*}
\dfrac{\partial f}{\partial x}(t^{\alpha }\,f\left( x,y\right))=t^{\alpha }\,\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( x,y\right)
\end{equation*}

On obtient donc 
$$t\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( tx,ty\right) =t^{\alpha}\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( x,y\right)$$
soit encore :
$$\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( tx,ty\right) =t^{\alpha-1}\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( x,y\right)$$
$\dfrac{\partial f}{\partial x}$ est homogène de degré $\alpha-1$.\\

\noindent De même pour $\dfrac{\partial f}{\partial y}$
\end{preuve}




\begin{thm}\textbf{(Théorème d'Euler)}\\
Soit $f$ une fonction définie sur  $\left( \mathbb{R}_{+}^{\ast }\right) ^{2}=\left]0,+\infty\right[\times\left]0,+\infty\right[$, 
dérivable et dont les dérivées partielles sont continues. On a alors :\\
$f$ est homogène de degré $\alpha $ si et seulement si $x\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( X\right) +y\,\dfrac{\partial f}{\partial y}\left( X\right) =\alpha \,f\left( X\right)$
\end{thm}

\begin{remarque}
Ce théorème permet d'établir le \textbf{théorème d'épuisement du produit} (connu des économistes)\\
Si $f$ est une fonction de production dépendant du capital $K$ et du travail $L$, homogène de degré $1$, on a 
$$Lf'_L(K,L)+Kf'_K(K,L)=f(K,L)$$
\end{remarque}

\begin{exercice}
Pour chacune des fonctions suivantes :

\begin{itemize}
\item[-] Préciser le domaine de définition $\mathcal{D}$.
\item[-] Vérifier, à l'aide de la définition, que la fonction $f$ est
  homogène sur $\mathcal{D}$ et préciser son degré.
\item[-] Refaire la vérification en appliquant le théorème d'Euler.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item $f(x,y)=x{{}^2}+2y{{}^2}-\dfrac{x^{3}}{y}$.
\item $f(x,y)=\ln y-\ln x+1$.

\end{enumerate}
\end{exercice}



\subsection{Dérivées partielles d'ordre $2$}
\noindent Soit $f$ une fonction définie, dérivable sur un sous-ensemble $\mathcal{D}$ de $\mathbb{R}^{2}$.

\begin{Def}
 Dans la mesure où les dérivées partielles $\dfrac{\partial f}{\partial x}$ et $\dfrac{\partial f}{\partial y}$ sont elles
 mêmes des fonctions de deux variables définies sur $\mathcal{D}$,si elles sont dérivables, nous pouvons 
 les dériver de nouveau pour obtenir des \textbf{dérivées partielles secondes}.
\end{Def}


$$\begin{array}{cc}
\dfrac{\partial }{\partial x}\left( \dfrac{\partial f}{\partial x}\right) \equiv\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x^2}\; , &
\dfrac{\partial }{\partial y}\left( \dfrac{\partial f}{\partial x}\right) \equiv \dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y\partial x} \\
 & \\
\dfrac{\partial }{\partial x}\left( \dfrac{\partial f}{\partial y}\right) \equiv \dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x\partial y}\; ,   &
\dfrac{\partial }{\partial y}\left( \dfrac{\partial f}{\partial y}\right) \equiv\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y^2}
\end{array}$$

%\vspace{0.3cm}

\noindent Vous rencontrerez aussi la notation suivante :
$$\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y\partial x} \equiv f_{xy}^{\prime \prime } \;,
\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x\partial y} \equiv f_{yx}^{\prime \prime }\; ,
\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x^2} \equiv f_{x^2}^{\prime \prime }\; , 
\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y^2}\equiv f_{y^2}^{\prime \prime }.$$



\begin{bclogo}[logo=\bcdanger,arrondi=0.1]{Attention}
  Dans les notations, il faut respecter l'ordre de
  dérivation. $f_{yx}^{\prime \prime } $ indique que l'on dérive par
  rapport à $y$ puis $x$, ce qui correspond à
  $\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x\partial y}$.
\end{bclogo}




\begin{Def}
\noindent Si  les $2$ dérivées partielles premières de $f$ sont dérivables par rapport aux deux variables, en tout point de $\mathcal{D}$, on dit que la fonction $f$ est deux fois dérivable sur $\mathcal{D}$.
\end{Def}

\begin{exem}
Soit $f$ définie sur $\R^2$ par $f(X)=f(x,y)=xy^2+3e^xy$.\\
$f$ est une fonction  dérivable par rapport à $x$ sur $\R^2$  car c'est une somme de fonctions dérivables.\\

\noindent On a en particulier $\dfrac{\partial f}{\partial x}(X)=y^2+3e^xy$, pour tout $X=(x,y)\in\R^2$.\\

\noindent Cette fonction dérivée partielle est elle-même dérivable sur $\R^2$ et on a:
\begin{equation*}
f''_{x^2}(X)=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial  x^2}(X)=3e^xy ,\;f''_{xy}(X)=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y\partial x}(X)=2y+3e^x
\end{equation*}

\end{exem}

\begin{exem}
Soit $f$ définie sur $\R^2-\{(0,0)\}$ par $f(X)=f(x,y)=\ln(x^2+y^2)$.\\ 
$f$ est une fonction  dérivable par rapport à $y$ sur $\R^2-\{(0,0)\}$ (composée d'une fonction polynomiale et de la fonction $\ln$,
elles mêmes dérivables).\\ 
\noindent On a en particulier $\dfrac{\partial f}{\partial y}(X)=\dfrac{2y}{x^2+y^2}$, pour tout $X=(x,y)\in\R^2$.\\

\noindent Cette fonction dérivée partielle est elle-même dérivable sur $\R^2-\{(0,0)\}$ et on a: 
\begin{equation*}
f''_{yx}(X)=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial  x\partial  y}(X)=-\dfrac{4xy}{(x^2+y^2)^2} ,\; f''_{y^2}(X)=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y^2}(X)=\dfrac{2(x^2-y^2)}{(x^2+y^2)^2} 
\end{equation*}

\end{exem}

\begin{remarque}
Il faut faire attention en général à l'ordre de dérivation...sauf dans le cas suivant : 
\end{remarque}

\begin{thm}\textbf{ Théorème de Schwarz (admis)}\\
Soit $f$ une fonction définie sur un sous-ensemble $\mathcal{D}$ de $\R^2$ et $X$ un point de $\mathcal{D}$.\\
Si $f$ admet en $X$ des dérivées partielles secondes continues , alors on a l'égalité : 

$$\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x\partial y}\left( X\right) =\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y\partial x}\left( X\right)$$
\end{thm}

\begin{remarque}
 Ce théorème est utile dans la pratique car il diminue le nombre de calculs à effectuer.\\
($3$ dérivées partielles secondes au lieu de $4$).\\
De plus, il s'applique généralement à toutes les fonctions que vous rencontrerez en économie.
\end{remarque}

\begin{exem}
Soit $f$ définie sur $\R^2$ par $f(X)=f(x,y)=x^3+2xy^3-4y^2$.\\ 
$f$ est une fonction  dérivable sur $\R^2$ (fonction polynomiale).\\ 
\noindent On a : $\dfrac{\partial f}{\partial x}(X)=3x^2+2y^3$ et $\dfrac{\partial f}{\partial y}(X)=6xy^2-8y$, pour tout $X=(x,y)\in\R^2$.\\

\noindent Ces fonctions dérivées partielles sont elles-mêmes dérivables sur $\R^2$ et les dérivées partielles seront des fonctions polynomiales donc 
continues sur $\R^2$, on peut appliquer le théorème précédent:  
$$\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial  x\partial y}(X)=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y\partial x}(X)=6y^2 $$
Par ailleurs, $\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial  x^2}(X)=6x$ et  $\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial  y^2}(X)=12xy-8$ 
\end{exem}

\begin{remarque}
 Le théorème de Schwarz est d'autant plus intéressant que le nombre de variables est important...
 Pour une fonction de $3$ variables réelles, il permet de calculer $6$ dérivées partielles secondes au lieu de $9$ !!\\
\textbf{ Il convient cependant de bien maîtriser les fonctions de $2$ variables réelles} avant de passer à l'étape suivante.
\end{remarque}

\begin{exercice}

Soit $f$ la fonction définie par $f(x,y)=\ln(1+xy)$.
\begin{enumerate}
 \item Déterminer et représenter le domaine de définition $\mathcal{D}$ de $f$.
 \item Justifier que $f$ est dérivable sur $\mathcal{D}$ et calculer ses dérivées partielles premières.
 \item Justifier que $f$ est deux fois dérivable sur $\mathcal{D}$ et calculer ses dérivées partielles secondes.
 \end{enumerate}
\end{exercice} 




\end{document}

